【視評】《歎息橋》：金都活地亞倫

遲到好過無到，事隔一個半月，在大陸獲超過三萬文青追捧、八點九的豆瓣高分劇《歎息橋》凱旋而歸，回到娘家ViuTV見香港鄉親父老。集合了《綠豆》主角林保怡和周家怡，加入唱而優則演的陳奐仁和衛詩雅，圍繞四大主角還有他們的前度和家人，形成錯綜複雜的人物關係。撇開編劇刻意碎片化的淡淡然敘事方式，首周故事其實十分「葉念琛」，女人們因為寂寞一腳踏兩船，男人甜言蜜語後其實自私，簡直就是旺角活地亞倫的都市現代愛情殘酷物語。然而，當這一切加上伊底帕斯式戀母情結，就增加了內涵和文學性，更重要是呈現手法看起來比較高級。

《歎息橋》最惹人注目是近乎靜態的風格化攝影，尤其首周，幾乎是每一場都是不變的遠景鏡頭，而且嚴守傳統攝影的構圖法則，包括三分法和黃金比例，只要根據預想構圖擺機位就roll機，任由演員做戲而鏡頭不介入，差不多是舞台劇的客觀紀錄。如此處理，令觀眾如處身劇場，成為徹底的旁觀者。極端的手法，喜歡者會捧為神級攝影，不喜者只覺得慳水慳力，畢竟不用換鏡不用轉燈，連分鏡和剪輯也省事。這不必然是製作人懶惰，更可能是預算下逼出來的創意。另一追捧要點是不同角色視覺下的差別，可以，換牀單不過是小把戲，雕蟲小技，反而林保怡和衛詩雅在香港談心，逛着逛着來到了比利時歎息橋，真正反映了兩個人的回憶牽絆和心理狀態，才值得稱許。

比起兩位廣告出身的導演，編審黃綺琳更加不容小覷。應屆金像獎新晉導演和評論學會最佳編劇自然不平凡。編劇描繪人物心態敏感細緻，唯一詬病的是，首兩集節奏慢，考驗觀眾耐性，整個段落要到第三集才算是完整，明白編劇玩羅生門的意圖，並且看出苗頭和趣味來。如此看來，劇集帶着大陸的好口碑開播並不是壞事，起碼令人提起耐心看下去。

其實，比起首周的繃緊，更喜歡第二周氛圍。脫離了愛情殘酷物語後，經過人物背景更多的刻劃後，故事開始有情，而鏡頭不再獨沽一味，觀影體驗亦舒適得多。青梅竹馬「友達以上，戀人未滿」的柏拉圖關係，比三十靚女要為婚而婚，四十Mama Boy媽前媽後，更為入屋，可惜的是，五十四歲的林保怡已不是愛情故事的最佳男主角，對女性觀眾來說，飾演年輕版的陳健朗無疑更具吸引力。不得不說，劇集成功也有賴年輕版的一眾演員氣質相符而且「唔屎戲」。

【視評】《歎息橋》：又做二輪觀眾

VIUTV總經理魯庭暉專訪：《嘆息橋》理應由收費平台先播 目標不是超越TVB

2020豆瓣港劇榜

1.愛·回家之開心速遞 9.0
3863人評價

2.歎息橋 8.9⬇️
32433人評價

3.降魔的2.0 8.6⬇️
3980人評價

4.十八年後的終極告白 8.1⬇️
11261人評價

5.二月廿九 7.9
1950人評價

Norris Wong 黃綺琳
佢成世人投資咗最多時間嘅男人消滅咗最溺愛嘅男人。而佢身體內仲懷住呢個十惡不赦嘅廢柴所播下嘅下一代，希望仲有自由選擇嘅佢，今次識揀啦。

Norris Wong 黃綺琳
5月23日 11:51 ·
［明周視件簿］金都活地亞倫

今日會去銅鑼灣兩場金都同埋bc熱帶雨同陳哲藝導演Skype AFA Talk，一陣見！